\part{Heterotanatografia} 

\thispagestyle{empty}\vspace*{.4\textwidth} 

\epigraph{\emph{A~desolação da terra pode ser acompanhada da obtenção do mais alto
padrão de vida para o homem e, igualmente, da organização de um estado
uniforme de felicidade para todos os homens. A~desolação pode ser a
mesma coisa nos dois casos, e assombrar do modo mais sinistro, a saber,
ocultando"-se. A~desolação não é a mera destruição. A~desolação é, na
cadência máxima, o banimento da Mnemosýne.}}{\versal{HEIDEGGER}} 

\chapter{Introdução: Esse"-menino"-aí\footnoteInSection{Este texto foi lido em vários lugares, entre eles a Faculdade de
Psicologia da \versal{PUC}"-\versal{SP} (28.5.2001), o \versal{CAPS}"-Itapeva (10.8.2001) e a
Faculdade de Direito da \versal{USP} (21.9.2001).} }

\epigraph{\emph{Meteoro incandescente na terra caído por desastre obscuro.}}{\versal{MALLARMÉ}} 

Minha mãe se ``apaixonou'' pelo meu pai porque ele usava meia 3/4s e
tinha uma ``bolsa de fígado'' para os \versal{EUA}. Foram agenciados em um grupo
de psicanálise nos anos 60, grupo dirigido por um homem chamado Marcos
Piva. Quando este bebê chegou ao mundo, o primeiro rosto que ele
encontrou fazia parte do minotauro gelado da objetivação. A~entidade que
estava no lugar de minha mãe estudava os livros indicados pelo referido
senhor a fim de produzir um bebê são. Fui um bebê abordado pelo cálculo.
Quando eu tinha 27 anos minha mãe contou"-me, com bastante orgulho, como
eu ``fora um bebê amado'': ela havia lido que aos 6 ou 7 meses não se
podia deixar o bebê sozinho para ele não ficar esquizofrênico! Entrava
no quarto e, indo até o berço, esboçava um sorriso, isto é, de tempo em
tempo ia até o meu lugar na cela e imitava o gesto facial de um sorriso.
Penso que esta experiência foi decisiva para minha vida futura. Uma vida
que sempre quis escapar da superfície iluminada do mundo administrado
para poder encontrar a consanguinidade do mistério das coisas.

Os lugares que encontrei reproduziam e homologavam a natureza dos meus
primeiros encontros: a entidade"-colégio era uma máquina de trituração da
criança possível. Eu só conhecia o saber da superfície e não tinha
nenhum tipo de recolhimento capaz de gerar a confiança no ato de pensar.
Atravessei o colégio decorando tudo, copiando absolutamente tudo. Me
enrijeci militarmente e entronizei a ordem totalitária do real e todos
os seus procedimentos. Arrumava minhas roupas geometricamente sobre uma
mesa de bilhar, dispunha as bolas simetricamente em todas as caçapas e
rezava para algum deus a fim de que os procedimentos que eu colocara
dentro da minha cabeça não desaparecessem durante o sono. Sempre acordei
alguns segundos antes do relógio despertar (às 6:40), sempre fiz o meu
Toddy no eterno da solidão e sempre pus a mão na maçaneta no instante
exato em que aquele ônibus escolar mugia sua voz medonha. Dentro do
ônibus eu recapitulava meu arsenal de sobrevivência em sabatina. Uma
questão me inquietava: ``Será que eles irão descobrir que estou colando
do meu próprio cérebro, que o Gombro faz cola de tudo dentro dele?''
Esta angústia durou uns doze anos, incluindo todo o tempo no
lugar"-entidade"-escola. Me lembro daquela prova de matemática; o
professor pôs os dez problemas na lousa e eu os fui reconhecendo
imediatamente em cima do pânico, um a um, até o décimo. Resolvi a prova
inteira em 45 segundos e passei os restantes 90 minutos simulando o ato
e a cara"-de"-pensar, e escondendo a prova já inteiramente resolvida.
Tirei a nota dez, junto com o Jó e o Marcelo, dois garotos
inteligentíssimos, um deles meu amigo e hoje cientista mundialmente
importante.

Eu não tinha outro lugar a partir de onde medir o eterno em que eu
vivia. Algumas vezes o pânico era muito grande e eu não reconhecia o
problema ou sua estrutura; tirei a nota um e a nota dois pelo menos uma
vez e temi que meu segredo (o segredo"-cola) fosse descoberto. Nesses
dias eu andei pelos pátios gelados da escola e soube o que sente uma
zebrinha cercada pela matilha de hienas. Não sei em que abismo amigo eu
me escondi daqueles rostos, mas sei que esse lugar existiu e hoje me
causa profunda dor saber que a dor do animal acossado e da terra em
extinção desconhecem a rota de fuga e o tempo de espera. Eles vivem
apenas no atual e dependem inteiramente de nossa fragilidade.

Eu criei um eu hipermetafísico e um tecido de sinapses velozes e
miméticas para sobreviver e, misteriosamente, mantive dentro de mim,
intacta, durante muitos anos --- anos astrofísicos \mbox{---,} a região da vida
possível. Atravessei enormes descampados de isolamento até poder
compreender a profundidade maravilhosa do sorriso de uma mulher.

Meu pai e minha mãe, um casal absurdo e inexistente, ficaram ``juntos''
por muito pouco tempo. Aos quinze anos, minha mãe, num dos três ou
quatro diálogos ``solene"-pedagógicos'' que tivemos até meus dezessete,
contou"-me que eles não tinham conjunção carnal, que só uma vez tinham
tido relação carnal, conforme reza o código penal, num dia de agosto de
63, data em que eu havia sido concebido. O~segundo diálogo solene foi
aos treze, catorze anos, quando ela me disse que masturbação não era
pecado e que não precisava escutar os padres do colégio. O~problema é
que eu não sabia o que ``masturbação'' significava. Mas isso não me
impediu de simular um entendimento. A~propósito, devo dizer que apenas
aos dezessete, tomando banho num \emph{camping} de Matinhos, cidade do
litoral do Paraná, senti algo desconhecido e vi um líquido esbranquiçado
jorrar do meu corpo. De início fiquei muito assustado e pensei em
procurar um centro médico a fim de relatar o ocorrido, mas, passado o
susto, percebi que aquilo podia ser a famosa ``sexualidade''. Havia um
arco"-íris duplo no céu de Matinhos e me lembro de ter caminhado pela
praia e olhado as ondas do mar com um encantamento estranho das terras
impossíveis. Essas últimas quatro palavras, ``encantamento estranho das
terras impossíveis'', não constituem literatura nem enganação, mas uma
experiência acessível. No momento estou cansado e não quero explicar o
que é isso. Basta conferir a escrita de uma divindade polaca chamada
Bruno Schulz para saber o que é o Estranho Encantado de que estou
falando.

Acho que sobrevivi no tempo"-lugar"-colégio por causa da imantação
encantada, forte e genial de algumas coisas que amei na mais secreta
clandestinidade. A~primeira delas foi a Eloá. Eu devia ter cinco anos e,
num fim de semana com meu pai divorciado, fomos ver uma exposição de
cães na Água Branca. Com o número 371 ganhei um filhote de collie. A~Eloá me acompanhou fora do mundo, na terra intacta, durante muitos anos:
nós nunca nos misturamos com a realidade. Depois a Eloá se estendeu até
uma moto amarela, até uma prancha de \emph{surf} (também amarela) e o
mar e as ondas do mar que eu amei acima de tudo numa terra distante do
mundo, terra completamente cindida e, sempre, sempre a Eloá. Estes dois
mundos --- o real e o que eu amei sozinho --- jamais se cruzaram!

Hoje me lembro de uma pessoa que esteve junto de mim por algumas horas,
mas essa pessoa sumiu para sempre. Foi um homem chamado Argos, um tio
distante que morava no Rio. Esteve comigo no sítio de meu pai, em
Piedade, terra de origem de meu pai; meu pai, um homem bom e provinciano
que foi triturado pelo caráter absurdo do mundo em que vivemos. O~Argos
sorria muito quando me via e durante aquele fim de semana ficava sempre
ao meu lado. Falou"-me da assombração do barão (um antigo barão que
morara ali) e, nas caminhadas noturnas, dizia ``ba"-rão, ba"-rão, ba"-rão,
venha pegar o Gombrozinho''. Vivi dois dias no espaço possível do
sorriso na companhia do Argos e do seu vozeirão rouco de
tabagista"-bebum. Falou"-me de cascavéis e de desertos. Da serpente
magnífica cujo nome era Naja e imitou, com suas mãos, o andar preguiçoso
das tarântulas. Juntos, assustamos minha avó, um O.F.I., objeto
freudiano identificado, que temia a alma do marido morto. O~Argos e eu
saímos de madrugada e arrastamos correntes a uns quinze metros da janela
do quarto de minha avó; as correntes faziam um som aterrorizante
enquanto eu e o Argos fazíamos barulhos do além com a boca. Minha avó
morreu de medo e teve de passar a noite acordada na sala. Quanto a mim,
fiquei tão excitado e animado com o Argos que não dormi naquelas duas
noites. Soube mais tarde que meu pai e minha avó deram uma dura no
Argos; ele estava deixando aquela criança muito excitada! (A propósito,
e este é um ``a propósito'' bastante secundário, me recordo agora que
minha avó paterna sempre se referiu a mim no feminino --- boneca,
querida etc. --- e eu achava isso bastante engraçado!)

Aos dezesseis anos fui, por três meses, aos \versal{EUA} num intercâmbio
cultural, algo que estava no cardápio das experiências necessárias para
a boa formação de um jovem são, jovem habitante da iluminada ordem do
mundo. No dia em que me buscaram no aeroporto (pai, mãe, mais o Marcelo
e o Paulinho), eu comecei a encenar para os meus pais uma espécie de
loucura. O~Paulinho me disse que já estavam no primeiro mês de aula (eu
sabia), me disse que eu tinha perdido 30 dias inteiros e que, no dia
seguinte, exatamente no dia seguinte, tinha uma prova de Trigonometria.
Esse nome me massacrou e eu estava absolutamente horrorizado. Ao entrar
em casa, encontro Aischa, uma setter irlandês que tinha vindo para
``substituir'' a insubstituível Eloá, completamente cega e esquálida.
Atirei um pedaço de carne para o alto e o seu salto antigo, o seu
maravilhoso bote, não veio; a carne bateu no seu focinho e os seus olhos
estavam opacos. E~minha mãe disse que não tinha visto, que sentia muito
mas ela não tinha visto que a Aischa estava cega e prestes a morrer.
Aischa morreu dois dias depois da minha volta, depois de eu a ter
abraçado muito. Eu me lembro daquela noite na minha cela, as lajotas
vermelhas e escuras, por suas canaletas fluíam rios do xixi da Aischa,
as madeiras estalando sem parar (a vida inteira elas estalaram) e o nome
Trigonometria me oprimindo feito um anagrama forasteiro com o pânico
físico do dia seguinte. Ali estavam a mesa de bilhar e a minha
escrivaninha, o lugar onde eu decorei, sozinho, a inospitalidade de
todos os saberes. Ali eu jogava munição para dentro da cabeça, eu
assistia à munição entrando para dentro da cabeça e eu não ligava \versal{TV} nem
rádio, pois eu temia que as munições se misturassem, que eu escrevesse
uma notícia ao invés de um número. Ali eu segurei minha cabeça e
atravessei a época"-colégio! Na época"-colégio eu aprendi a disciplina do
massacre. Eu aprendi que a realidade inteira não passava de mentira.
Soube da \versal{GRANDE} \versal{FALCATRUA}. Eu sabia que eu era um idiota, um destituído
de qualquer inteligência, só podia ser isso, o silogismo era fácil,
afinal, ali, no lugar"-colégio, nenhuma sílaba, nenhum teorema, nenhuma
palavra fizeram o menor sentido! A culpa só podia ser minha! Eu me
dizia: ``Você não sabe pensar! Mas é necessário derrotar aquelas provas
e não ser mandado para uma escola de débeis e de anômalos. Tudo é
memória e imitação, ele"-eu me dizia para mim. Os animais da selva sabem
imitar. Você é como eles!'' Então eu sentava na escrivaninha, ereto como
um guarda romano, e formalizava todos os tipos de soluções possíveis no
repertório dos problemas. Geralmente eram três ou quatro variações de
estruturas. No mais, só se alteravam os números. No dia seguinte eu
ficava de prontidão e, ao olhar a lousa ou ler a prova, fazia uma
identificação repentina. Se isso não ocorresse, eu era invadido pela
tempestade de pânico e o meu corpo podia se desmantelar num oceano de
formigamentos. Mas à noite eu sempre tinha rezado a um deus para que ele
mantivesse minha cabeça intacta: ``Peço ao senhor que tudo que eu
coloquei em minha cabeça esteja ainda lá amanhã de manhã e que eu seja
capaz de recordar. Faça isso pra mim''. O~excepcional é que o ``meu
método'' dava certo e eu conseguia fazer quase tudo sem compreender
absolutamente nada. Passei a ser tomado como um dos melhores alunos da
escola. Eu ocultava meu método com toda artimanha possível, temendo a
descoberta do segredo. Durante anos fui eleito pelos colegas o
``presidente da classe'', os professores corroboravam meu nome. Minha
popularidade e liderança eram jogos de astúcia e eu as estranhava muito.
Eu sabia que minha vida era uma guerra desconhecida, uma batalha no
planeta diferente. Exteriormente, por anos, fui uma criatura totalmente
exemplar e sem defeitos. Minha mãe esperava de mim um futuro feito de
glória e de poder; aos seus olhos eu era uma espécie de pequeno Midas,
jamais dera problemas e o que eu tocasse era ouro.

Mas eu sabia que tudo aquilo, toda aquela desenvoltura escolar e toda
aquela facilidade exterior eram pseudo; eram mentira. Por que os olhos
do mundo são tão cegos? Por que os homens acreditam tanto na deusa
realidade? Por que não falam da \versal{GRANDE} \versal{FALCATRUA}? Sei que sempre mantive
uma vigilância permanente e uma organização total. Treinei minha
``velocidade para fugas'' e minha ``astúcia de guerra''. Meu primeiro
romance, escrito em 82, era isso tudo visto de dentro e me lembro de
passagens inteiras sobre tortura, nomeação e captura. Do ponto de vista
da cegueira do lugar"-família e da cegueira do lugar"-escola, eu vivi
``perfeito'' por vários anos: escondia minhas febres para não faltar na
aula; às vezes, já estava vestido em plena madrugada e, por horas,
aguardava a passagem do velho ônibus escolar! Entrava dentro daquele
ônibus em incontáveis manhãs de frio ou de calor. Eu não notava a
diferença. O~que eram essas manhãs? Por onde me levavam? Eu só sabia que
aquele era o meu campo e o meu sempre. Nunca imaginei alguém, nunca
imaginei um rosto a quem confessar minha fraqueza específica, isto é, o
descompasso entre a enganosa facilidade de fora e a inexistência de
dentro. Nunca imaginei alguém para contar o que eu sentia: ``Sabe esse
menino do colégio, o das notas e da ordem? Esse menino não existe. Sabe
o meu segredo? O menino verdadeiro está desaparecido e eu temo que ele
não exista mais… Por que a marionete da ordem tomou o lugar da
criança possível? Por que a violência do mundo faz esse truque? Por que
a assim chamada vida familiar e a assim chamada vida escolar e a assim
chamada vida social trituram a criança possível? Por que sobrevivem
apenas os falsários, os que se identificam com a criança morta?'' Também
nunca imaginei um outro lugar que não fosse o lugar"-escola e, durante
muitos anos, o lugar"-casa e o lugar"-escola tornaram"-se tão hegemônicos,
tão totais e tão insistentes que a própria Eloá e meus universos
paralelos desapareceram e ficaram tão opacos quanto a infâmia chamada
realidade. O~brilho e a vibração frágil chamada Eloá ficavam
as"-sas"-si"-na"-dos pela atmosfera fria da casa. Tudo precisa de espaço
propício para luzir. Assim como é impossível ler uma página de Bruno
Schulz perto de Auschwitz, assim como é impossível ler um poema de
Hölderlin num quarto de Hotel 5 estrelas, assim como é impossível que
numa sala de universidade (das que andei) surja um pensamento"-vento, um
pensamento"-macieira, assim também Eloá não podia existir no lugar"-casa.
Ficamos tristes e separados e ela soube disso. Não é nada casual que
Eloá tenha morrido nos cantos daquela casa após uma dedetização. Quando
a inocência dourada do mundo está morta, então vigora um pequeno erro
chamado des"-ti"-no, vigora uma arregimentação chamada causalidade. O~espaço morto nos isolou e a Eloá desistiu. Sua morte foi a morte que
compreendi mais profundamente. Eu assisti sua agonia, soube que ela
estava indo embora porque aquele não era o nosso lugar. Porque aquele
era um lugar"-tétrico e nós não pertencíamos ao tétrico, o tétrico não
era o nosso elemento, o té"-tri"-co nunca foi o nosso elemento. Eu fiquei
só no lugar"-casa e no lugar"-escola, pois esses dois lugares iguais já
tinham me separado da Eloá. Ela não gostava de seu
quintalzinho"-para"-cachorros, da sua tigelinha"-de"-alumínio"-para"-cachorros
e do seu mordomo"-para"-passear"-cachorros. Ela se recusou a viver numa
casa"-de"-foto"-de"-revista, onde tanto ela quanto eu próprio estávamos
sendo de"-de"-ti"-za"-dos. Ela não gostava de ver seu companheiro dormindo
sozinho na sua cela de lajotas escuras, uma cela"-de"-casa"-de"-revista,
casa estilo Mediterrâneo, numa rua sinistra de um bairro igualmente
sinistro chamado Morumbi. Foi por isso que ela morreu, porque a
de"-de"-ti"-za-ção de nosso ser, a verdadeira dedetização já tinha começado
muito antes do detalhe, do acidente empírico da dedetização que vocês
chamam de real. Eu fiquei muito só. Não fiquei só como uma planária, um
Kaspar Hauser ou uma ilha do Norte. Eu fiquei mais só. Eu fiquei nos
anéis de Saturno, eu fiquei andando na garganta de Netuno, eu fiquei nas
ruas vazias do Morumbi, mas, pelo menos, a Eloá tinha escapado. A~Eloá
tinha escapado e pouco importava que eu continuasse dentro do desastre
daquele teorema sufocado. Eu já estava acostumado!

Continuei naquele quarto escuro, continuei dando cordas num relógio
desnecessário e preparando ninhas roupas em posição geométrica, como já
disse, sobre uma mesa de bilhar. A~propósito, ganhei essa mesa de bilhar
do segundo marido de minha mãe. Eu andava virando os olhos para trás de
tal modo que eles (pessoas) viam só o branco do olho; eu fazia isso, eu
fazia esse movimento o tempo todo, tanto no lugar"-casa quanto no
lugar"-escola, quanto no lugar"-ônibus, que me levava de um lugar idêntico
a outro ainda mais idêntico. Eu virava os olhos para dentro: não sei se
era para procurar a criança sumida, a criança que tinha visto Eloá, se
era para verificar o terreno baldio dentro da marionete"-ordem ou se era
simplesmente para não ver a onipresença das coisas, o fato é que eu
revirava os olhos. Então o Paulo me disse: ``Se você parar com isso eu
te dou uma mesa de sinuca, Garoto''. E~então eu parei de fazer aquilo na
frente da figura"-Paulo e da figura"-mãe, eu parei de fazer aquilo no
lugar"-casa e no lugar"-colégio, e eu passei a fazê"-lo apenas sozinho no
lugar"-quarto e no lugar"-banheiro. Eu revirei os olhos sem parar,
madrugadas inteiras, madrugadas inteiras eu fiquei zanzando do horror de
fora ao vazio de dentro e do vazio de dentro ao horror de fora. E~neste
jogo eu nunca achei nada diferente, eu encontrei sempre de um lado o
absurdo ininterrupto e do outro a escuridão. Ganhei, entretanto, uma
bela mesa de bilhar. Eu pude andar em torno dela e pude aprender sinucas
de bico. Nela eu derrotei sucessivos mordomos. O~ter parado de espiar
pra dentro para ganhar uma mesa foi uma das raras vezes em minha vida em
que negociei, em que executei, deliberadamente, uma ação racional
instrumental tendo em vista fins. Muitos anos depois, nos anos 95, 96 e
97, quando tudo, absolutamente tudo esteve em jogo, nesses anos que
foram os mais perigosos e terríveis de minha vida e que a minha assim
chamada integridade física esteve duramente ameaçada, e isso inúmeras
vezes, então, nesses anos, eu não consegui negociar absolutamente nada.
E~quando eu ouvi a voz"-família dizer: ``Gombro, se você não parar de
beber, se você não parar de correr atrás da vodka, você vai para o
hospício ou para a polícia'', então eu não parei de beber e eu conheci o
lugar"-sanatório, o lugar"-manicômio e o lugar"-presídio. E~não há a menor
dúvida que eu terei de dizer tudo, eu terei de contar absolutamente
tudo, o alfa e o ômega, tudo tal como foi e tal como se passou, pois
isto já não é mais uma questão minha e já é uma necessidade maior do que
a de comer ou respirar. Engana"-se quem diz que o horror é inominável, o
horror só é inominável para quem só conhece as palavras dóceis, para
quem só conhece as palavras meios"-termos, mas o horror é dizível na
hipótese em que você foi visto por um olho"-Auschwitz e você, tendo
percebido que estava sendo visto"-e-dito por um olho"-boca"-Auschwitz,
você, simultaneamente, assistiu tudo isso acontecer. Com uma
voz"-frieza"-de"-objeto você pode descrever"-mimetizar o que assistiu
enquanto era visto e no"-me"-a-do como algo exterminável. Talvez seja um
acesso meramente fonográfico e visual, talvez ele nunca diga um
conteúdo, um fundo, nem qualquer rugosidade opaca de vida, mas isso se
deve precisamente ao fato de que nessa hora tudo isso sumiu. É~provável
que eu tenha conhecido essa hipótese, pois num dos lugares em que estive
o olho"-palavra de um homem vestido"-de"-branco, um homem dito normal que
guia automotores e põe bolas em árvore de natal junto de rebentos que
têm a sua cara, o modo como fui olhado por ele, antes de ser novamente
amordaçado na cama metálica, fez com que, durante as 13 horas
subsequentes em que estive no lugar"-cama recebendo injeções no
lugar"-ombro, fez com que eu não pudesse deixar de ficar sentindo, fez
com que eu ficasse sentindo o tempo todo a vida das pessoas
exterminadas, das pessoas que não tiveram nunca mais o depois"-daquilo,
que tiveram de olhar apenas dentro do olho do minotauro gelado e
tão"-somente ele e apenas ele. E~eu soube que essas pessoas morreram
suspensas no infinito do horror e que o infinito, o horror e o eterno
são nomes de coisas idênticas. E é por isso que desde o dia do \versal{EVENTO},
do evento de doze dias atrás, eu me tornei uma palavra que não para, e
essa palavra que não para, que não me deixa dormir e não me deixa cagar,
e que é uma palavra intrinsecamente totalitária e excessiva, eu preciso
dela, eu preciso dela porque no dia do \versal{EVENTO} operou"-se uma revelação e,
nessa revelação, eu percebi em mim mesmo a presentificação total da
minha vida, e nessa a"-pro"-pria-ção que me possuiu, nessa anamnese
gigante de todos os agoras, de todos os com"-quem e lugares de minha
vida, essa instanteação onipresente de tudo que me foi me percorre dia e
noite sem parar, revivificando tudo e encarnando tudo. E~a palavra que
aqui eu digo é a palavra disso e é, portanto, a palavra necessária e eu
preciso da palavra ne"-ces"-sá"-ria para derrotar, para triturar a palavra
morta, a palavra bom senso, a palavra psi, a palavra língua ordinária, a
palavra jornal, a palavra divã, a palavra belas"-letras, a palavra
homem"-de"-letras, a palavra amiga, a palavra diversão, a palavra
\emph{talk}-\emph{show}, a palavra toda"-\versal{TV} e toda"-rádio, a palavra
táxi"-Habermas, a palavra comunica"-Apel, a palavra tísica"-Rorty, a
palavra associa"-Freud, a palavra materna, a palavra ciência, a palavra
diagnóstico, a palavra humanista, a palavra moral"-polícia; é um bando, é
um séquito interminável o das palavras que eu preciso silenciar. O~Argos
foi o culpado. O~Argos foi o culpado de muitas coisas, culpado não só de
eu sempre ter preferido os estranhos aos conhecidos, mas o culpado de
ter me falado da Naja. Eu guardei o nome Naja assim como eu guardo tudo
o que me dizem, mas eu guardei o nome Naja com um grifo negro embaixo
dele e agora eu preciso da palavra Naja para colocar todas as outras em
sinuca de bico; eu preciso do soro"-antiofídico"-Naja para destituir o
desfile do verbo caído. Eu preciso da palavra gnóstica, da palavra
maniqueu e eu preciso dela não porque eu não saiba falar as palavras do
mundo; eu sei imitá"-las muito bem, eu sei imitar a palavra"-correta, a
palavra ``nossa"-que"-cara"-culto!'', a palavra
``olha"-como"-ele"-é-articulado'', eu sei, eu falo de cabeça cheia, eu
tirei dez, a chamada nota máxima em quase todos os trabalhos que escrevi
numa famosa instituição universitária e ali, naquele centro de
excelência, naquela fábrica de inseminação de bons alunos, naquele
exército do saber bem e do dizer bem, eu não emudeci e eu não me saí de
todo mal, e eu convivi com muitos filhotes"-de"-papai que se tornaram
filhotes"-de"-orientador, isto é, gente que seguiu sem gemer, sem o menor
conflito, essa monstruosidade chamada homem"-de"-carreira, chamada
homem"-de"-sucesso e que trocou o papá"-gosta"-menino"-eu pelo
cabeça"-professor"-ama"-texto"-eu. Eu conheci a violência intrínseca dessas
pequenas criaturas culturais, criaturas que riscavam do convívio quem
dissesse errado a coisa"-Descartes e a coisa"-Freud, e que, embora não
tivessem os bens materiais como a coisa"-Mercedes e a
namorada"-coisa"-gostosa"-que"-vai"-vernissage, tinham muitos bens culturais
dentro da cabeça e adoravam a coisa"-Kant, a coisa"-Fichte e as belezas da
literatura assimilada na bolsa de Paris. Agora eu me lembro de tudo, a
assim chamada madeleine está inteirinha atravessando a minha boca, e é
necessário que eu diga absolutamente tudo, pois isso, como já disse, não
é mais uma questão minha e se percorro, retroativamente, levado pelo
rumor das distâncias atravessadas, todos os lugares da minha existência,
todos os com"-quem e gestos a mim dirigidos, percebo, com um misto de
náusea e perplexidade, que esses mesmos lugares, bordados no bem e na
correção, não passavam de cenários ocos e que os gestos e as palavras
escutadas eram oriundos de uma terra destituída, terra infinitamente
incapaz de iluminar sequer um pedaço de noite e, assim, tanto no
lugar"-escola quanto no lugar"-namoro, tanto no lugar"-família quanto no
lugar"-divã, eu notei sempre a mesma ausência do outro, a mesma falta de
rosto e o mesmo sumiço da fagulha e assim, quando cheguei em São Paulo
após três meses nos \versal{EUA}, três meses essenciais no que diz respeito à boa
formação de um jovem são, um jovem que após três meses de experiência em
país estrangeiro se torna melhor, mais apto e mais antecipadamente
reciclado que qualquer outro jovem igualmente são que não tenha tido a
mesma experiência, então logo que cheguei no aeroporto notei a presença
da entidade"-mãe e da figura"-pai, mas tanto os olhos na entidade"-pai
quanto os olhos na máscara"-mãe não notaram que junto da grande
quantidade de espinhas, internas e externas, que tinham pululado no meu
rosto, havia se atualizado, prestes a explodir, toda a turbulência de
uma questão informulada. A~questão ``há alguma vida verdadeira no
planeta?'' ameaçava dispor da totalidade do meu ser, minando e
interrompendo tanto a habilidade mimética quanto a correlata capacidade
de simular teatros"-realidade a fim de viver no mundo sem compreendê"-lo.
Essa pergunta fundadora que é a mesma pergunta que me inscreveu e que me
trouxe até aqui, eu teria ficado com ela inteiramente dobrada e
informulada caso o lugar chamado carro tivesse capotado e se espatifado
após uma ligeira desatenção de meu pai no km 76 da rodovia Anhanguera.
Vale dizer que se eu tivesse morrido no 76 da Anhanguera eu não teria
tido o tempo necessário, o espaço temporal necessário e indispensável
para desdobrar e para me apropriar da pergunta que me foi confiada, e eu
teria desaparecido com ela inteiramente, embrulhada e, então, nessa
hipótese, minha existência não teria sido mais que um horror e um
massacre, pois foi apenas porque puderam se passar 20 anos desde a data
do km 76 até a data de hoje que eu pude tocar as mãos no ombro do
adolescente obscuro que viajava naquele carro, adolescente que não podia
esperar mais nada a não ser a própria espera pela minha chegada. E é só
porque eu pude durar mais 20 anos e pud\_e deixar de continuar ferido
pela paixão da mesma dúvida; é só porque eu realmente pude ir bem longe
no farejamento do mundo e na investigação da existência que pude,
finalmente, colocar as mãos no ombro do adolescente e; com ele, junto
dele e sobretudo no elemento da dor"-ele, destruir e aniquilar todos os
lugares que o sufocaram. Foram, portanto, necessárias duas décadas para
que eu estivesse em condições de olhar dentro do olho do minotauro
gelado e tão"-somente ele e apenas ele e olhá"-lo face"-a-face,
frente"-a-frente, perfurando"-o e ultrapassando"-o na direção de uma nova
terra. É~porque me encontro, agora, protegido pela palavra de uma terra
redimida que posso fitar o minotauro na sua própria língua e
desgorgonizá"-lo e dissolvê"-lo até o último limite. Não fosse essa
visitação do agora, não fosse o sopro dessa visitação, eu jamais teria
descoberto o que me conduziu por uma história que é uma ausência de
história e por uma vida estranhamente cerzida na falta"-de"-uma"-vida. Se
posso agora abrir a boca, é porque fui visitado pela grande ruptura. É~apenas quando desaparece a cadeira em que um homem sentou ou quando some
a forma na qual ele se manteve toda"-uma"-vida que se tem o direito de
começar a falar e a expor. Antes de qualquer visita dessa ordem, um
homem é apenas uma ilusão ambulante e se ele se põe a falar e a narrar,
logo percebemos que sua narrativa já se encontra inteiramente
narratizada e que, ela e ele, narrativa e homem, pertencem apenas ao
mundo e não à turbulência da verdade. O~homem que abriu uma brecha na
cidade ao gritar do viaduto e da janela do edifício estará em condições
de começar a falar se ele não esquecer e não suprimir o grito ao voltar
para o seu quarto, mas se, ao contrário, permanecendo no elemento do
grito, começar a ser apenas e tão"-somente a partir do elemento do grito,
de tal modo que já não é a cidade e o edifício que assistem ao grito,
mas é o grito quem olha o edifício e a cidade. Passei boa parte de minha
vida gritando em túneis, janelas e becos, e se hoje eu não preciso mais
gritar é porque me tornei a própria dor contida naqueles gritos, e é ela
e apenas ela quem me autoriza a falar. Estou autorizado a falar não em
virtude da minha formação cultural ou da anuência consentida pelo
prêmio"-literário, pela crítica"-literária e pelo doutor"-literário, nem em
função de algum embuste chamado competência comunicativa, mas porque
falo a partir de uma dor tão antiga que ela já estava presente na única
memória deixada pela criança que fui.

A criança que fui tinha exatamente 4 anos quando fez sua primeira
descoberta. Era uma tarde ensolarada na avenida Angélica 1905, apto. l\versal{OB}
e eu estava cuspindo caroços de ameixa nos transeuntes que passavam na
calçada quando notei que as ameixas tinham terminado e que eu não podia
mais continuar lançando caroços nas pessoas que passavam. Dirigi"-me,
então, para a janela situada na direção oposta do apartamento, janela
que ainda hoje dá para um cemitério, e fiquei olhando para os túmulos
até o momento em que fui visitado pelo seguinte pensamento"-pergunta:
``Quanto tempo vai levar, Gombro, até que você reencontre alguém ou
alguma coisa depois de você morrer?'' Comecei, então, a repetir bem
baixinho a palavra \versal{NUNCA} a fim de surp eender o momento exato em que ela
chegaria ao fim, mas fui me dando conta, ao acelerar a enunciação da
palavra nunca, e ao dizer nunca, nunca, cada vez mais rápido, que aquilo
não ia parar nem se deter. O~tão esperado momento final a partir do qual
algo ou alguém voltariam à minha proximidade parecia abortar"-se
continuamente. Visualizei então um homem caindo num desfiladeiro cujas
rochas estavam marcadas com faixas amarelas de autoestrada e, entrando
dentro desse homem visualizado, fui vendo as faixas passarem numa
velocidade cada vez mais rápida até que, completamente horrorizado,
descobri que aquela queda jamais terminaria e, ainda, repetindo o nunca
e o nunca em intensidade cada vez mais forte, senti a medula
concentrar"-se e ir se gelando progressivamente até que caí no chão,
completamente imóvel e paralisado: o infinito havia me estuprado de uma
tal maneira que já no dia seguinte, exatamente no dia seguinte, não
tendo podido esquecer o que havia se passado e não tendo podido mais
procurar ameixas e transeuntes, desenhei com um giz uma linha de quase
30 metros e, pondo"-me bem no centro dessa linha, fiz um ponto, um ponto
verdadeiramente minúsculo que era o ponto preciso onde estava minha
vida. Percebi que ela estava rodeada de morte infinita nos dois lados e,
ainda que eu apenas desenhasse como a criança"-índio ou a criança"-xamã,
era, na verdade, a célebre frase pascaliana quem soletrava o seu peso
nas minhas vísceras: o silêncio eterno dos espaços infinitos me apavora!
Eu já conhecia, portanto, o sentido da frase de Pascal uns 20 anos antes
de tê"-la reencontrado escrita num volume filosófico, volume que tendo
caído nas minhas mãos provocou a primeira reminiscência transparente
daquela tarde na avenida Angélica. E~já que se mencionou aqui o nome de
Pascal, do grande Pascal, que tendo vivido apenas 39 anos teve, no
entanto, o tempo necessário para desembrulhar o seu recado e para,
generosamente, formulá"-lo aos outros e ao mundo; já que se falou dele,
não custa também pronunciar o nome de Descartes a fim de assinalar uma
divergência essencial e uma radical oposição, uma vez que eu próprio,
não tendo me descoberto num ato de pensamento conforme reza o princípio
mesmo da filosofia moderna, mas porque o corpo tremeu ao saber"-se mortal
e eu me surpreendi intrinsecamente contemporâneo da noite de minha
ausência, por isso e simplesmente por isso, não pude experimentar em
relação a Descartes a mesma alegria e felicidade que encontrei em
Pascal. Quando um homem descobre o próprio ser mediante um ato de
pensamento, ele está descobrindo apenas um pedaço construído e
secundário de si mesmo e, nesse sentido, ele se encontra na mesma
situação daquele que apalpa a calça e o sobretudo e pensa es ar tocando
sua nudez primeira, o que equivale, sem dúvida alguma e sem o menor
exagero, a um erro e a um embuste. Há uma diferença muito grande entre
encobrir"-se e descobrir"-se, mas esse não é, ainda, o momento exato para
falar de filosofia e acertar as contas com o pensamento dos filósofos.
Qualquer aluno de filosofia poderia objetar que Renato Cartesio,
conforme as traduções espanholas dos manuais soviéticos de história da
filosofia, que Renato Cartesio não era um mago da insegurança, mas, ao
contrário, estava ocupado com a certeza e não com a verdade e que a
verdade como certeza é bastante diferente da verdade como verdade. Mas é
temerário falar e discorrer sobre filosofia. Há sempre um vigia e há
sempre um espião decretando antecipadamente a nossa incompetência. Seria
necessário um solilóquio a quatro paredes, quatro paredes bem fechadas,
onde ninguém fosse ouvido; seria necessário, para falar de filosofia,
locomover"-se até a última rua da cidade de Guarulhos ou fugir para um
país de língua estrangeira como a Polônia ou a Turquia, um país onde já
nem houvesse mais instituição filosófica e, por isso, esse ainda não é o
momento exato para acertar as contas com o pensamento dos filósofos.
Isso implicaria um enorme desvio, uma monstruosa digressão que mostrasse
que a única maneira de não ser completamente aniquilado pelo exército
dos filósofos seria medi"-los e enfrentá"-los a partir do constante recuo
até o informulado da própria questão, uma tática de ida e vinda, entrada
e saída, em que a inteligência conquistada é permanentemente submetida à
vigilância da reserva de estupidez e de inocência, de tal modo que ao
conhecimento incorporado segue"-se a negação e a destruição do
conhecimento incorporado e, à forma adquirida, segue"-se o horror e a
náusea por essa mesma forma adquirida e assim sucessiva e
incansavelmente, pois é apenas assim que haveria as condições
necessárias e nunca suficientes para eclodir uma questão real. Mas hoje
ninguém dispõe do tempo e do espaço necessários para manter"-se fiel ao
próprio informulado; tudo conspira sistematicamente contra uma tal
possibilidade, de tal modo que a maioria dos homens, a quase totalidade
deles sequer pressente que carrega em si um filósofo possível e que
seria exuberante desdobrá"-lo no diálogo e no combate com os filósofos
logrados. Porque tudo hoje se encontra radicalmente tamponado e
suturado, não há espaço para a realização da filosofia como sofia e da
sofia como literatura. Para tanto seria necessário um imenso lugar de
errância e vagabundagem, bem como uma acolhida por parte dos guardiães e
dos plantonistas da filosofia, mas os plantonistas da filosofia, os
membros da instituição filosófica, ao perceberem alguém querendo erguer
a cabeça a fim de balbuciar suas inquietudes, fazem com que ele não mais
se sinta no direito de fazê"-lo.

Se eu, no entanto, me atrevo a abrir a bocapara falar de filosofia, é
porque me encontro protegido pela visita filosófica do infinito. É~porque aos 4 anos, na avenida Angélica, tendo repetido muitas vezes a
palavra \versal{NUNCA}, eu me horrorizei diante da incalculabilidade da duração
do eterno e porque, na incalculabilidade da duração do eterno e no
correlato horror"-aniquilação que constituíram minha primeira formulação,
eu não descobri nenhuma infinitude positiva nem qualquer substância
gorda que me sustentasse, mas, ao contrário, descobri apenas minha
precariedade e minha completa fragilidade, tornei"-me então uma pessoa
intrinsecamente filosófica, e é uma pessoa intrinsecamente filosófica
aquela que está na situação de dizer tudo sem negociar absolutamente com
nada e com ninguém, pois seu único antecedente, seu único rodapé e seu
único mestre é o grito do primeiro despertar. Porque eu jamais esqueci
esse grito e nem me livrei da ameaça de
cair"-para"-sempre"-para"-fora"-do"-mundo, por isso e apenas por isso minhas
assim chamadas relações com a vida tornaram"-se, todas elas, sem exceção,
intrinsecamente filosóficas e transcendentais. E~desde o início, desde
que cheguei ao mundo, adentrando no lugar"-maternidade, todos já estavam
a postos e todos, como numa partida imóvel de futebol, vestiam suas
camisas numeradas e atuavam nas áreas demarcadas com uma tal precisão
que eu senti tratar"-se de uma partida eternamente presente e de uma
partida que jamais tinha começado, e assim percebi o sorriso do doutor
médico e o sorriso do doutor médico coincidiu absolutamente com o
sorriso médico do doutor e enquanto ele sorria, simultaneamente, meu avô
imutável observou que eu era excessivamente ruivo e tinha um nariz um
pouco grande demais e minha mãe, tendo ouvido essa proposição de meu
avô, teve alguma dificuldade em segurar"-me da maneira correta, da
maneira que ela havia lido no manual científico da boa mãe, pois ela
tentou medir"-me e avaliarme a fim de precisar se aquela coisa ruiva e
barulhenta não estava chegando com algum defeito estético. Foi
necessário que a figura"-pai contasse e conferisse o número dos dedinhos,
o que ele fez seguida e obsessivamente por quatro vezes, iniciando assim
a minha primeira sabatinização, para que a entidade"-mãe conseguisse
esboçar a sua primeira grande pulsão de recepção: um sorriso realmente
branco e maravilhoso haurido nos melhores textos indicados pelo terceiro
doutor, um doutor muito importante que não se encontrava ali, mas que
havia prescrito, de antemão e de um modo radicalmente transcendental, a
totalidade dos procedimentos obstétrico"-anestésicos do parto da
beldade"-mãe. E é óbvio que tudo saía a contento, tudo funcionava
maravilhosamente bem e eu era, exceto o nariz um tanto grande e o cabelo
avermelhado, razoavelmente perfeito, dir"-se"-ia até que feito à imagem e
semelhança da coisa"-deus e da família e, por isso, todos transitavam
alegres e sorridentes dentro do lugar"-maternidade. Até mesmo a
realidade"-avô, que sempre parecia ter acabado de sair do banho, e, quer
fosse de madrugada ou após um voo de dezesseis horas era admirável
constatar que a realidade"-avô continuava idêntica à realidade"-avô, mesmo
ela permitiu"-se uma palavra não jurídica ao cumprimentar a enfermeira e
parabenizá"-la pelo sucesso da operação. Tudo ia muito bem e tudo ia tão
bem mesmo no interior do lugar"-quarto, situado no interior do
lugar"-maternidade, incluído no interior do lugar"-mundo, que ninguém
notou que o primeiro sorriso da figura"-mãe absolutamente não me
convencera. Eu fiquei extremamente desconfiado e não fui seduzido pela
primeira grande exibição de arcadas da figura"-mãe e, desde esse primeiro
início, tendo me perguntado se era realmente aquilo um sorriso humano,
abriu"-se entre mim e a totalidade daquela família uma cesura monumental
e uma radical oposição, pois me pareceu que aquela família, na condição
de célula"-familiar, encontrava"-se ali desde sempre e, desde sempre,
todos estavam a postos num eterno presente enquanto eu, e apenas eu,
teria vindo da noite e do assombro, e que eu, na condição de
recém"-chegado e, portanto, inteiramente reminiscente da sublevação dessa
mesma chegada, aportava no interior de uma família que parecia não
portar nenhuma marca de chegada nem reminiscência de partida.

Comecei, portanto, a estranhar e a não participar dos rituais daquela
família; soube que eu havia baixado num lugar equivocado, num lugar
infinitamente aguado e diluído, e que deveria existir um outro planeta
onde a vida fosse verdadeira e, batendo em retirada na direção
contrária, na direção da noite que me precedera, tornei"-me uma espera
infinita e tornei"-me a lenta paciência na dire-ção do verdadeiro
nascimento. Vale dizer que logo nos primeiros instantes, tendo colocado
a cabeça para dentro da maternidade e não tendo podido dependurar"-me no
sorriso"-mãe, pois o sorriso"-mãe, enquanto armação sinistra do bem já não
guardava nenhuma lembrança de minha essência, fui obrigado a desdizer o
mundo e a retroceder até a região das antecâmaras. E é preciso assinalar
que logo nesse primeiro recuo corri o imenso risco de tornar"-me um grito
eterno e de cair para sempre na direção do nunca, a exemplo de uma
grande quantidade de pessoas que conheci e com quem convivi, pessoas que
se encontram dependuradas apenas num fiapo de palavra ou no fiapo de
alguma esquisitice para não desaparecerem e para não sumirem para
sempre, pessoas que são sistematicamente destruídas e a iquiladas pelos
funcionários do bem, e os funcionários do bem, quer dependurados na
velha caridade cristã, quer dependurados no moderno saber
biológico"-psiquiátrico, afastam constante e permanentemente qualquer
possibilidade de relação humana com a dor humana, pois tanto a
\emph{caritas} cristã enquanto negócio do coisa"-deus quanto a medicação
psiquiátrica enquanto negócio do programa"-científico exorcizam
incessantemente o rosto do homem, e se afirmo isso, eu o afirmo de boca
cheia, pois experimentei em meu próprio corpo a posição de ostracismo a
que me conduziu a boca do consolo e a posição de abandono a que me
conduziu a mão que medica e sei, na forma de um saber concreto, que a
boca do consolo olha apenas para o alto e encontra"-se inteiramente
mediatizada pelo olho daquele que tudo vê, e o olho daquele que tudo vê
gera nos homens apenas atos intencionais e os atos intencionais,
precisamente enquanto intencionais, não passam de atos mortos e
autorreferentes e, nessa condição, jamais alcançarão o rosto do homem
que espera, o mesmo ocorrendo com a mão que medica, pois a mão que
medica, ao se refugiar e se proteger no diagnóstico e ao olhar
sistematicamente na direção do saber e do diagnóstico, empurra novamente
para o limbo o rosto do homem que sofre, tornando esse mesmo homem cada
vez mais só e cada vez mais desesperado. Mas eu não pretendo ainda --- e
este não é o momento adequado --- acertar as contas com os
homens"-vestidos"-de"-preto e com os homens"-trajados"-de"-branco, isso
exigiria outra imensa digressão e desvio, um desvio que eu estaria,
entretanto, bastante capacitado a realizar, pois já estive alocado e já
fui inquilino tanto na cela dos primeiros quanto na cela dos segundos, e
percebi que elas constituem apenas um prolongamento e um refinamento da
mesma cela, um aumento de grau na sutileza decorativa mas que,
essencialmente, há uma continuidade inteiramente harmônica entre o
representante da entidade"-deus e o representante do programa"-científico.

Se eu não pretendo empreender agora este necessário ajuste de contas,
poupando minha autobiografia de um constante processo de
scheerazadeização digressiva, é porque, por hora, só me interessa
assinalar que esses dois tipos de carcereiros não têm a menor condição
de dialogar e de compreender aqueles que se tornaram um grito eterno, e
isso pela simples razão de que eles moram no lugar antípoda e, por
morarem no velho sono do lugar antípoda, não estão dispostos ao
sacrifício de virarem do avesso e de ponta"-cabeça a fim de encontrar a
indigência adequada e a pobreza necessária que lhes permitiria uma
aproximação com os homens do grito. Eu próprio, tendo escapado por um
triz de me tornar um grito eterno pois, como já disse, logo que adentrei
no quarto da maternidade não fiquei convencido com a primeira saudação
de minha mãe e, não tendo sido atingido por essa recepção, retrocedi em
fuga na direção do abismo que me precedera, mas --- e aqui reside o
detalhe essencial --- esse retrocesso aconteceu de um modo tal que
enquanto eu retrocedia, simultaneamente eu me agarrava ao fiapo de uma
pergunta e essa pergunta, na condição de primeiro estranhamento do
mundo, protegeu"-me do completo sumiço e do inteiro engolfamento pela
escuridão, e eu pude, portanto, salvar"-me do grito eterno pois
converti"-me, ao mesmo tempo, não só em grito eterno, mas em pergunta
pela essência do mundo e pelo sentido da realidade. Vale dizer que nessa
estranha condição de habitante duplo e de animal de fronteira pude
transitar e espiar de um lado para outro, e pude perambular
incansavelmente pelos lugares antípodas sem jamais conseguir fixar
residência quer de um lado quer do outro e, privado tanto da capacidade
de engolir o gigantesco teatro do mundo quanto de suportar o
engolfamento da morte, tornei"-me apenas uma pergunta e essa pergunta
enquanto espera e tensão pela vida verdadeira sustentou"-me e conduziu"-me
por todos os lugares e por tudo que fiz até a idade de 34 anos e, até a
idade de 34 anos, apesar da aparente heraclitização e da aparente
multiplicidade de formas e identidades que assumi, eu fui apenas uma
única pergunta ambulante, pergunta endereçada a todos os lugares e a
todas as pessoas que encontrei e, desde o primeiro momento, desde o
momento inicial quando comecei a sugar e a succionar o peito materno com
violência e intensidade crescentes, o que me causou a primeira
sabatinização pediátrica, eu já me encontrava inteiramente disposto pela
pergunta acerca da essência da terra, e pela pergunta acerca da essência
do mundo enquanto população humana e, acossado por um há"-alguém"-aí? e
por um tem"-alguém"-morando"-aí?, fui levado a sugar com força o mamilo
materno a fim de deslocar e desalojar a entidade"-mãe enquanto estátua,
pois apenas desalojando a estátua"-beldade"-mãe surgiriam as condições
para o advento da outra mãe, da mãe cuja fagulha trágica, cuja fagulha e
caos adormecidos pudessem saudar o milagre da minha chegada. Entretanto,
quanto mais eu berrava e succionava, mais a figura"-mãe se assustava e
mais ela entabulava conversações pediátricas com outras argamassas e
blocos falantes, de tal maneira que eu não tive outra alternativa senão
a de recuar para bem longe e, com a parte que restava, dar início à
minha carreira de ator e de falsário da identidade.

Tornei"-me, portanto, um ator e um simulador de identidades e, quer eu
estivesse no lugar"-escola jogando uma partida de futebol, quer eu
estivesse viajando para alguma cidade com a figura"-pai, eu sabia
perfeitamente estar simulando tanto o ato de jogar quanto o de viajar e,
assim, quando estive na cidade de Brasília de mãos dadas com a
figura"-pai e ele, exibindo seus conhecimentos decorativos e
arquitetônicos apontou para os elementos"-vazados, o que constitui, ainda
hoje, uma de suas expressões prediletas, ele mal sabia que seu próprio
filho era o elemento verdadeiramente vazado e que aquelas duas
palavrinhas, elemento e vazado, eram radicalmente oraculares, pois a
criança, na condição de filho, encontrava"-se machucada por uma espécie
de onisciência divina e, vagando no elemento dessa onisciência, se
assistia constante e implacavelmente, antecipando assim em quase 30 anos
a totalidade dos lugares arquitetônicos, todos eles assistidos e
vigiados por câmeras que nunca piscam e que desconhecem o sono. Porque o
grande olho do abismo sempre me vigiou, tornei"-me um elemento vazado e,
na condição de elemento vazado, incapaz de erigir qualquer identidade.
Homem e identidade se fundam no esquecimento e, assim como um planeta
que se soubesse assistido pela proximidade de um buraco negro deixaria
de poder persistir no sonho da sua planetidade, assim também o planeta
que fui, o planeta"-Gombro, fez todas as viagens em estado de
dilaceramento contínuo e isso não só na viagem para Brasília, quando
pela primeira vez escutei uma palavra"-de"-destino, mas antes e depois e
em todas as viagens, incluída aquela já mencionada, para os \versal{EUA}, onde me
dirigi a fim de aperfeiçoar o idioma inglês e aumentar a extensão do meu
exército de saber e de experiência para obter uma vaga na Escola
Politécnica, viagem na qual a máxima recordação, a recordação
propriamente encantada e proustiana, recorda uma visita à universidade
de Berkeley, onde, extasiado, fiquei observando um homem ruivo de 2
metros de altura com uma camiseta negra onde estava escrito: ``Black
holes are out of sight''. Esse homem, como percebi, estava rodeado de
alunos com cara"-de"-gênio e esses alunos com cara"-de"-gênio escutavam
piamente o imenso professor com óculos e cabelos einsteineanos de um
verdadeiro hipergênio e eu, tendo me aproximado e tendo"-os rodeado por
mais de 30 minutos com todos os pelos ouriçados, notei que eles falavam
precisamente de supercordas e de buracos negros, e eu já era então o
sonho secreto de tornar"-me astrofísico e de poder conversar com o enigma
do buraco negro e era nisso que eu pensava quando a figura"-pai buscou"-me
no aeroporto e ia dirigindo o carro em alta velocidade pela rodovia
Anhanguera e eu, com o rosto cheio de espinhas, pensava em como eu iria
tornar"-me um astrofísico se eu era um idiota que não compreendia os
caracteres matemáticos e era necessário ser muito inteligente no trato
dos caracteres matemáticos para entender o buraco negro. E~eu pensava
nisso e isso me trazia uma dor imensa e uma dúvida atroz e eu jamais
teria descoberto do que me falavam essa dor e essa dúvida se o carro da
figura"-pai tivesse capotado e se espatifado no km 76 da rodovia
Anhanguera. Vale dizer que se eu tivesse morrido no 76 da Anhanguera eu
teria levado comigo uma dor monstruosa, uma dor jamais desembrulhada e,
então, nessa hipótese, a opacidade do meu rosto adolescente teria
desaparecido sem que tivesse podido chegar à luz o testemunho e a
narrativa da minha passagem. Por isso, essa autobiografià enquanto
heterotanatografia não é mais do que o instante da celebração intensa
onde abro a caixa preta da minha vida inteira a fim de dizer a senha que
me foi confiada. E~foram, portanto, necessárias duas décadas para que eu
estivesse em condições de desmascarar a astrofísica e suas tentativas de
compreender o buraco negro. Os astrofísicos são seres assombrados e
maravilhosos que viajam sozinhos pelos estranhos mares do pensamento,
mas eles esquecem que não é preciso ir tão longe para investigar o
buraco negro, pois o buraco negro está debaixo de nossos pés, está aqui,
agora, furando meu peito com seu vento terrível e, nessa condição, ele
constitui a nossa máxima intimidade. E~justamente agora, quando a
ciência atinge os confins do microcosmo e do macrocosmo, justamente
agora que ela toca o fim das coisas, descobrindo caos e indeterminação
por toda parte, torna"-se claro que ela não passava de um elástico
incessantemente esticado e tensionado cujo ponto inicial permaneceu
invariável sem nunca ter saído do lugar. Justamente agora que ela atinge
o seu próprio fim, descobrindo no macrocosmo entidades autodevorantes e
no microcosmo aquilo que está aqui e simultaneamente não está aqui,
torna"-se nítido e evidente que o pedaço elidido do observador, sua
``loucura congênita'', reaparece, agora, num terremoto de proporções
gigantescas e, ainda que de um lado do telescópio esteja uma galáxia
longínqua, do outro estará um pequeno pedaço de corpo humano chamado
olho. E é por isso que sempre penso nas terríveis depressões de Stephen
Hawking, depressões que acompanham sua busca pela equação fundamental
que estava dentro da cabeça de Deus; as depressões de Stephen Hawking
jamais terminarão, pois onde há ainda um fiapo de corpo humano não
haverá poder algum e nisso ele, Stephen Hawking, foi precedido não só
pelo maravilhoso Isaac Newton, mas já pelos padres da igreja que, ao
escreverem imensos tomos teológicos, viam suas crises de fé aumentarem
na mesma proporção em que escreviam. Mas esse ainda não é o momento
adequado para acertar as contas com o pensamento científico: o
pensamento científico é filho da inteligência e a estupidez da
inteligência consiste no eterno adiamento da verdade e, por isso, logo
que conversamos com o umbigo"-do"-físico e não com o intelecto"-do"-físico,
percebemos que o intelecto"-do"-físico é apenas a pequena corda onde ele
se dependurou a fim de construir perguntas potencialmente respondíveis e
toda essa construção não é mais do que o testemunho e a reminiscência do
instante fatal em que a criança assombrada, a criança no
umbigo"-do"-físico, trocou o território aberto do arrebatamento pela
proteção da província fechada do intelecto. E~esse é propriamente o
momento letal em que a criança se extravia na direção da
argamassa"-mundo, pois a verdade do intelecto enquanto verdade do que se
conhece, e do que se calcula, contém uma antiverdade na medida em que a
verdade como verdade é um arrebatamento incontrolável.

Mas eu ainda não sabia nada disso quando, com o rosto cheio de espinhas,
voltava para São Paulo no interior do carro da figura"-pai e, enquanto o
carro deslizava pela estrada, eu olhava meu rosto na janela refletora do
veículo, e eu contorcia esse mesmo rosto e eu fazia caretas e apalpava
as espinhas e, ainda que eu estivesse situado no interior do carro da
entidade"-pai, era, na verdade, do exterior e de fora do carro que eu
sentia e via tudo aquilo que estava se passando no interior do carro
conduzido pela figura"-pai. E~mesmo que eu deitasse ou fechasse os olhos
no interior do carro, era da margem e do canteiro da estrada, ali, onde
sempre floresce a ramagem selvagem e de onde olham o mendigo e o cão
agonizante, que eu persistia perguntando: ``e o que é o carro? e para
onde vai esse carro? e quem é o menino da espinha contorcendo o rosto?
e, sobretudo, qual é o modo da vida no planeta onde o menino é obrigado
a contorcer o rosto?'' E essas perguntas, na condição de perguntas
capitais e de perguntas contínuas, persistiram sempre e o tempo todo, e
o tempo todo eu prossegui contorcendo o rosto e as palavras em todos os
lugares, e em todos os lugares não houve lugar algum e não houve careta
alguma que me convencesse, nem figura alguma que grudasse n.o rosto da
dor e da pergunta e, ainda que eu tenha tentado o tempo todo e o tempo
inteiro imitar aqueles que encontrei e dependurar"-me nalguma identidade
a fim de conquistar cidadania no lado de dentro do mundo, eu jamais
alcancei cidadania no lado de dentro do mundo e isso durou até a idade
de 34 anos, quando, finalmente, na noite do evento, do evento de doze
dias atrás, quando, tendo entrado no meu quarto e tendo constatado que
meu quarto era um quarto"-estético e um
quarto"-apenas"-para"-ver"-e-para"-olhar, eu destruí, então, esse mesmo
quarto, e eu o converti num quarto"-para"-escrever e num quarto onde eu
pudesse escrever uma verdadeira filosofia da vida, uma filosofia que
mostrasse cada palavra e cada conceito na experiência e no gesto que os
geraram; então, nessa noite, enquanto noite"-ápice do meu acontecer,
tendo aberto um furo na parede do quarto e tendo visto a estrela
pontiaguda dançar no abismo negro da noite, percebi, finalmente, que o
caminho do mundo não era separável do caminho da morte, e que o abismo e
a casa se pertenciam mutuamente num êxtase contínuo; então, nessa noite,
fui visitado pela criança que fui e eu compreendi que a criança
fascinada que fui manteve"-se sempre hirta na abundância do
pressentimento e que seu lugar tinha um nome e já não me custa dizê"-lo:
iminência do acontecimento. E, às vezes, quando a tensão do pressentido
explodia, o corpo (imensamente solitário, imensamente autístico) era
varrido pelo estremecimento. Sim! pois quem teria sido eu senão o
teorema estranho e maravilhoso que me percorreu? Ao atravessar o longo
canteiro de relva que dava para a praia, eu saltava os cacos brilhantes
e punha os pés sobre as pedras escuras. Avistando o mar, compreendia que
seria necessário cegar os meus olhos a fim de suportar a intensidade do
idioma desconhecido. E~foi na área concentrada do terrórismo da beleza
que erigiu"-se o meu primeiro rosto.

\medskip\hfill{}  \emph{1999--2000}


